[Mpeg.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mpeg.svg "fig:Mpeg.svg")
**MPEG-4**是一套用于[音频](../Page/音频.md "wikilink")、[視訊信息的](../Page/視訊.md "wikilink")[压缩编码](../Page/数据压缩.md "wikilink")[标准](../Page/标准.md "wikilink")，由[国际标准化组织](../Page/国际标准化组织.md "wikilink")（[ISO](../Page/ISO.md "wikilink")）和[国际电工委员会](../Page/国际电工委员会.md "wikilink")（[IEC](../Page/IEC.md "wikilink")）下属的“動態影像专家组”（Moving
Picture Experts
Group，即[MPEG](../Page/MPEG.md "wikilink")）制定，第一版在1998年10月通過，第二版在1999年12月通過。MPEG-4格式的主要用途在於網路上[串流](../Page/串流.md "wikilink")、[光碟](../Page/光碟.md "wikilink")、語音傳送（[視訊電話](../Page/視訊電話.md "wikilink")），以及[電視](../Page/電視.md "wikilink")[廣播](../Page/廣播.md "wikilink")。

MPEG-4包含了[MPEG-1及](../Page/MPEG-1.md "wikilink")[MPEG-2的絕大部份功能及其他格式的長處](../Page/MPEG-2.md "wikilink")，並加入及擴充對[虚拟现实模型语言](../Page/VRML.md "wikilink")（VRML，Virtual
Reality Modeling
Language）的支援，[物件導向的合成檔案](../Page/物件導向.md "wikilink")（包括音效，視訊及VRML物件），以及[数字版权管理](../Page/数字版权管理.md "wikilink")（[DRM](../Page/DRM.md "wikilink")）及其他互動功能。而MPEG-4比MPEG-2更先进的其中一个特点，就是不再使用宏区块做影像分析，而是以影像上个体为变化记录，因此尽管影像变化速度很快、码率不足时，也不会出现方块画面。

由于MPEG-4是一个公开的平台，各公司、机构均可以根据MPEG-4标准开发不同的制式，因此市场上出现了很多基于MPEG-4技术的视频格式，例如[WMV
9](../Page/WMV_9.md "wikilink")、[Quick
Time](../Page/Quick_Time.md "wikilink")、[DivX](../Page/DivX.md "wikilink")、[Xvid等](../Page/Xvid.md "wikilink")。MPEG-4大部份功能都留待[開發者決定採用是否](../Page/開發者.md "wikilink")。這意味著整個格式的功能不一定被某個程式所完全函括。因此，這個格式有所謂**配置**（**profile**）及**级别**（**level**），定义了MPEG-4应用于不同平台时的功能集合。

## MPEG-4分部

MPEG-4由一系列的子标准组成，被称为*部（part）*（有时也译为*卷*），包括以下的部分：

  - 第一部分（ISO/IEC 14496-1）：系统：描述-{zh-tw:視訊; zh-hk:視頻;
    zh-cn:视频;}-和音频数据流的控制、同步以及混合方式（即**混流**Multiplexing，简写为**MUX**）。
  - 第二部分（ISO/IEC 14496-2）：-{zh-tw:視訊; zh-hk:視頻;
    zh-cn:视频;}-：定义一个对各种视觉信息（包括自然-{zh-tw:視訊;
    zh-hk:視頻;
    zh-cn:视频;}-、静止纹理、计算机合成图形等等）的[编解码器](../Page/编解码器.md "wikilink")。（例如[XviD](../Page/XviD.md "wikilink")[编码就属于MPEG](../Page/编码.md "wikilink")-4
    Part 2）
  - 第三部分（ISO/IEC
    14496-3）：音频：定义一个对各种音频信号进行编码的[编解码器的集合](../Page/编解码器.md "wikilink")。包括[高级音频编码](../Page/Advanced_Audio_Coding.md "wikilink")（Advanced
    Audio Coding，缩写为**AAC**）的若干变形和其他一些音频/语音编码工具。
  - 第四部分（ISO/IEC 14496-4）：一致性：定义对本标准其他的部分进行一致性测试的程序。
  - 第五部分（ISO/IEC
    14496-5）：参考软件：提供用于演示功能和说明本标准其他部分功能的[软件](../Page/软件.md "wikilink")。
  - 第六部分（ISO/IEC
    14496-6）：[多媒体传输集成框架](../Page/多媒体传输集成框架.md "wikilink")（**DMIF**
    for Delivery Multimedia Integration Framework）
  - 第七部分（ISO/IEC 14496-7）：优化的参考软件：提供对实现进行优化的例子（这裡的实现指的是第五部分）。
  - 第八部分（ISO/IEC 14496-8）：在IP网络上传输：定义在IP网络上传输MPEG-4内容的方式。
  - 第九部分（ISO/IEC
    14496-9）：参考硬件：提供用于演示怎样在硬件上实现本标准其他部分功能的[硬件设计方案](../Page/硬件.md "wikilink")。
  - 第十部分（ISO/IEC
    14496-10）：[進階視訊編碼或称高级](../Page/進階視訊編碼.md "wikilink")-{zh-tw:視訊;
    zh-hk:視頻; zh-cn:视频;}-编码（Advanced Video
    Coding，缩写为[AVC](../Page/AVC.md "wikilink")）：定义一个视频编解码器（[codec](../Page/codec.md "wikilink")）。AVC和XviD都属于MPEG-4编码，但由于AVC属于MPEG-4
    Part 10，在技术特性上比属于MPEG-4
    Part2的XviD要先进。另外，它和[ITU-T](../Page/ITU-T.md "wikilink")
    [H.264标准是一致的](../Page/H.264.md "wikilink")，故又称为[H.264](../Page/H.264.md "wikilink")。
  - 第十二部分（ISO/IEC 14496-12）：基于ISO的媒体文件格式：定义一个存储媒体内容的文件格式。
  - 第十三部分（ISO/IEC 14496-13）：[知识产权管理和保护](../Page/知识产权.md "wikilink")（IPMP
    for Intellectual Property Management and Protection）拓展。
  - 第十四部分（ISO/IEC
    14496-14）：[MPEG-4](../Page/MPEG-4.md "wikilink")（即[MP4](../Page/MP4.md "wikilink")）文件格式：定义基于第十二部分的用于存储MPEG-4内容的[視訊檔案格式](../Page/視訊檔案格式.md "wikilink")。
  - 第十五部分（ISO/IEC 14496-15）：AVC文件格式：定义基于第十二部分的用于存储第十部分的视频内容的文件格式。
  - 第十六部分（ISO/IEC 14496-16）：动画框架扩展（**AFX** : Animation Framework
    eXtension）。
  - 第十七部分（ISO/IEC 14496-17）：同步文本字幕格式。
  - 第十八部分（ISO/IEC 14496-18）：字体压缩和流式传输（针对**开放字体格式**Open Font Format）。
  - 第十九部分（ISO/IEC 14496-19）：合成材质流（Synthesized Texture Stream）。
  - 第二十部分（ISO/IEC 14496-20）：简单场景表示（LASeR for Lightweight Scene
    Representation。
  - 第二十一部分（ISO/IEC 14496-21）：用于描绘（Rendering）的MPEG-J拓展。
  - 第二十二部分（ISO/IEC 14496-22）：开放字体格式（Open Font Format）。
  - 第二十三部分（ISO/IEC 14496-23）：符号化音乐表示（Symbolic Music Representation）。
  - 第二十四部分（ISO/IEC 14496-24）：音频与系统交互作用（Audio and systems interaction）。
  - 第二十五部分（ISO/IEC 14496-25）：3D图形压缩模型（3D Graphics Compression Model）。
  - 第二十六部分（ISO/IEC 14496-26）：音频一致性检查：定义测试音频数据与ISO/IEC
    14496-3是否一致的方法（Audio conformance）。
  - 第二十七部分（ISO/IEC 14496-27）：3D图形一致性检查：定义测试3D图形数据与ISO/IEC 14496-11:2005,
    ISO/IEC 14496-16:2006, ISO/IEC 14496-21:2006,和ISO/IEC
    14496-25:2009是否一致的方法（3D Graphics conformance）。

Profiles是在每个部分内定义的，所以对某个部分的一个实现通常不是对该部分的完整实现。

[MPEG-1](../Page/MPEG-1.md "wikilink")、[MPEG-2](../Page/MPEG-2.md "wikilink")、[MPEG-7和](../Page/MPEG-7.md "wikilink")[MPEG-21是由MPEG制定的其他MPEG标准](../Page/MPEG-21.md "wikilink")。

## 参见

  - [编解码器](../Page/编解码器.md "wikilink")
  - [视频编解码器](../Page/视频编解码器.md "wikilink")
  - [MPEG-4物件式視訊編碼](../Page/MPEG-4物件式視訊編碼.md "wikilink")
  - [:Category:视频编解码器](../Category/视频编解码器.md "wikilink")
  - [Xvid](../Page/Xvid.md "wikilink")

## 外部連結

  - [MPEG-4音频：AAC](https://web.archive.org/web/20050403091158/http://www.apple.com/mpeg4/aac/)
  - [MPEG工业论坛之MPEG-4部分](https://archive.is/20121022022747/http://www.m4if.org/mpeg4/)
  - [MPEG官方网站](https://web.archive.org/web/20081109215716/http://www.chiariglione.org/mpeg/)
  - [-{zh-tw:視訊; zh-hk:視頻; zh-cn:视频;}-格式 MPEG4
    的软件及制作](https://web.archive.org/web/20120730083225/http://www.enet.com.cn/article/2004/0216/A20040216286876_2.shtml)
  - \[零失真！原音重現的壓縮新規：MPEG-4 ALS\]－2006年2月20日（中文）
  - \[ MPEG-4物件式視訊編碼系統\]電工通訊 謝朝和，洪茂雄

[Category:音频编解码器](../Category/音频编解码器.md "wikilink")
[Category:视频编解码器](../Category/视频编解码器.md "wikilink")
[Category:MPEG](../Category/MPEG.md "wikilink")
[Category:ISO標準](../Category/ISO標準.md "wikilink")